**Задание на лабораторную работу:** получение загрузочного флеш-накопителя с операционной системой.

**Выполнение:**

Cистемой для установки был выбран Scientific Linux (SL) — дистрибутив операционной системы Linux. Выбор обусловлен необходимостью в комфортной для научной работы операционной системе.

Дистрибутив создан совместными усилиями Fermilab и CERN, при поддержке различных лабораторий и университетов со всего мира. Его исходной целью было стремление уменьшить дублирование усилий лабораторий и иметь общую инсталляционную базу для различных экспериментов и других научно-исследовательских проектов.

Этот продукт является бесплатным программным обеспечением с открытым исходным кодом, доступного Red Hat, но не создаётся и не поддерживается ими. Он сделан из исходного кода для версий Red Hat Enterprise Linux в соответствии с условиями лицензионного соглашения с конечным пользователем Red Hat Enterprise Linux и GNU General Public License.

Для записи установочного образа на флеш-накопитель использовалась программа Rufus 3.8. Выбор Rufus обусловлен высокой скоростью работы по сравнению с другими средствами. Программа позволяет задать разметку, файловую систему, в том числе FAT32, а также размер кластера и другие настройки.

Rufus - это утилита, которая помогает форматировать и создавать загрузочные Flash/Pen/Key диски, карты памяти и т.д.


Rufus будет особенно полезен в случаях, когда:
* необходимо создать загрузочный USB-диск из загрузочного ISO-образа (Windows, Linux, UEFI и др.)
* необходимо работать на системах, которые не имеют установленной ОС
* необходимо прошить BIOS или другую прошивку из-под DOS
* необходимо запустить низкоуровневую утилиту

Процесс создания загрузочного носителя представлен на рисунках 1-3.

![](OS_Linux/lab1/images/rufus1.png)

Рисунок 1

![](OS_Linux/lab1/images/rufus2.png)

Рисунок 2

![](OS_Linux/lab1/images/rufus3.png)

Рисунок 3

**Вывод:** в процессе создания загрузочного носителя была проанализирована программа для записи Rufus 3.8. Эта программа была выбрана для создания загрузочного USB накопителя. Была задана разметка MBR, файловая система FAT32 и стандартный размер кластера 4096 байт. Время создания составило 2 минуты 27 секунд. Данные на носителе не сохраняются.
